\chapter{Wstęp}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

% Praca dyplomowa inżynierska jest dokumentem opisującym zrealizowany system techniczny. Praca powinna być napisana poprawnym językiem odzwierciedlającym aspekty techniczne (informatyczne) omawianego zagadnienia. Praca powinna być napisana w trybie bezosobowym (w szczególności należy unikać trybu pierwszej osoby liczby pojedynczej i mnogiej). Zdania opisujące konstrukcję systemu informatycznego powinny być tworzone w stronie biernej. W poniższym dokumencie przykłady sformułowań oznaczono kolorem niebieskim. W opisie elementów systemu, komponentów, elementów kodów źródłowych, nazw plików, wejść i wyjść konsoli należy stosować czcionkę stałej szerokości, np: {\color{lgray}zmienna \verb|wynik| przyjmuje wartość zwracaną przez funkcję \verb|dodaj(a,b)|, dla argumentów \verb|a| oraz \verb|b| przekazywanych \ldots}.

% Układ poniższego dokumentu przedstawia wymaganą strukturę pracy, z rozdziałami zawierającymi analizę zagadnienia, opis projektu systemu oraz implementację (dobór podrozdziałów jest przykładowy i należy go dostosować do własnej tematyki pracy). 
  
% Wstęp pracy (nie numerowany) powinien składać się z czterech części (które nie są wydzielane jako osobne podrozdziały): zakresu pracy, celu, analizy i porównania istniejących rozwiązań oraz przeglądu literatury, oraz opisu zawartości pracy.

% Każdy rozdział powinien rozpoczynać się od akapitu wprowadzającego, w którym zostaje w skrócie omówiona zawartość tego rozdziału.

Sieci neuronowe pozwalające na analizę emocji tłumów to wciąż jeszcze słabo przebadany temat, który jednak zyskuje zainteresowanie naukowe w ciągu ostatnich kilku lat, głównie ze względu na ogromną ilość danych dostępnych na serwisach społecznośiowych zawierających zdjęcia grup osób uczestniczących w różnych wydarzeniach towarzyskich.

Poniższa praca obejmuje swoim zakresem:
\begin{itemize}
    \item głębokie konwolucyjne sieci neuronowe, będące w stanie analizować dominujące emocje panujące na zdjęcia dużych grup i tłumów ludzi,
    \item bazy danych przechowujące zdjęcia wraz z odpowiadającymi im oznaczeniami.
\end{itemize}

% Praca swoim zakresem obejmuje wielowarstwowe rozproszone systemy informatyczne typu ,,B2B'' wspierające wymianę danych pomiędzy przedsiębiorstwami. Systemy tego typu, konstruowane dla dużych korporacji, charakteryzują się złożoną strukturą poziomą i pionową, w której dokumenty \ldots

Celem pracy jest próba zaprojektowania, zaimplementowania i wyszkolenia sztucznej sieci neuronowej zdolnej do analizy emocji tłumów na podstawie zdjęć. Sieć ma być w stanie określić emocje panującą na fotografii przydzielając ją do jednej z trzech kategorii: emocje pozytywne, neutralne i negatywne.

% Celem pracy jest zaprojektowanie i oprogramowanie aplikacji o następujących założeniach funkcjonalnych:
% \begin{itemize}
    % \item wspieranie zarządzania obiegiem dokumentów wewnątrz korporacji z uwzględnieniem \ldots,
% 	\item wspieranie zarządzania zasobami ludzkimi z uwzględnieniem modułów kadrowych oraz \ldots,
% 	\item gotowość do uzyskania certyfikatu ISO \ldots,
% 	\item \ldots.
% \end{itemize}

% Istnieje szereg aplikacji o zbliżonej funkcjonalności: \ldots, przy czym \ldots.

Praca składa się z czterech rozdziałów.
W rozdziale pierwszym szczegółowo przedstawiono i przeanalizowano rozpatrywany problem, opisano i uzasadniono zastosowane podejście oraz dokładnie sprecyzowano cele pracy.

% Praca składa się z czterech rozdziałów.
% W rozdziale pierwszym omówiono strukturę przedsiębiorstwa \ldots, scharakteryzowano grupy użytkowników oraz przedstawiono procedury związane z obiegiem dokumentów. Szczegółowo opisano mechanizmy \ldots. Przedstawiono uwarunkowania prawne udostępniania informacji \ldots, w ramach \ldots.

W rozdziale drugim zaprezentowano informacje dotyczące bazy danych jak również wyjaśniono, dlaczego właśnie ta baza została wybrana. Ponadto, dokładnie omówiono architekturę zaimplementowanego modelu konwolucyjnej sieci neuronowej. Na końcu rozdziału przedstawiono wyniki analizy obrazów przeprowadzanej przez zaimplementowany model.

% W rozdziale drugim przedstawiono szczegółowy projekt systemy w notacji UML. Wykorzystano diagramy \ldots.
% Opisano w pseudokodzie i omówiono algorytmy generowania \ldots.

W rozdziale trzecim opisano technologie implementacji projektu: wybrany język programowania oraz frameworki. Przedstawiono dokumentację techniczną najistotniejszych fragmentów kodów źródłowych oraz sygnatury dostępnych dla użytkownika metod publicznych.

% W rozdziale trzecim opisano technologie implementacji projektu: wybrany język programowania, biblioteki, system zarządzania bazą danych, itp.  Przedstawiono dokumentację techniczną kodów źródłowych interfejsów poszczególnych modułów systemu. Przedstawiono sygnatury metod publicznych oraz \ldots.

W rozdziale czwartym przedstawiono sposób instalacji i wdrożenia modelu w środowisku docelowym.

% W rozdziale czwartym przedstawiono sposób instalacji i wdrożenia systemu w środowisku docelowym.

Końcowy rozdział stanowi podsumowanie stanu zakończonych prac projektowych i implementacyjnych  wraz z potencjalnymi, dalszymi kierunkami ich rozwoju.

% Końcowy rozdział stanowi podsumowanie uzyskanych wyników.
